% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../tesi.tex
% !TEX spellcheck = it-IT

%**************************************************************
\chapter{Introduzione}
\label{cap:introduzione}
%**************************************************************

\intro{In questo capitolo verrà brevemente esposto il contesto in cui si è svolto lo stage, descrivendo le motivazioni che hanno spinto l'azienda a proporre questo stage}\\

%\noindent Esempio di utilizzo di un termine nel glossario \\
%\gls{api}. \\
%
%\noindent Esempio di citazione in linea \\
%\cite{site:agile-manifesto}. \\
%
%\noindent Esempio di citazione nel pie' di pagina \\
%citazione\footcite{womak:lean-thinking} \\

%**************************************************************
\section{L'azienda}

Ennova Research srl è un’azienda che opera nel settore \gls{ICT} e realizza soluzioni
informatiche altamente tecnologiche ed affidabili, che le permettono di agire con
successo in settori di business come quello della Pubblica Amministrazione, delle grandi
Corporazioni Bancarie, delle Multinazionali \gls{ICT} e della Grande Distribuzione.
È partner di grandi attori del mercato nazionale e internazionale quali Engineering,
Toshiba, EMC, HP, Novell, Nvidia, ed altri .
Ennova Research si distingue anche nel campo delle tecnologie open source utilizzate per la
realizzazione di soluzioni multimediali avanzate destinate ai mercati \gls{B2C} e \gls{B2B} e di
applicativi software destinati al settore del mobile, ad esempio Slash, che sfrutta le \gls{API} di Twitter.
L'azienda inoltre investe molto in ricerca e sviluppo ed è sempre pronta ad esplorare nuove tecnologie.

%**************************************************************
\section{Lo stage}

Il progetto di stage svoltosi all’interno dell’azienda Ennova Research è principalmente consistito nello sviluppo di moduli per Alfresco, che è il \gls{KMS} che l'azienda ha incominciato da relativamente poco ad utilizzare e a cui intende sviluppare alcune funzionalità, quali ad esempio la gestione dei clienti e dei progetti, che al momento è svolta con l'ausilio di altri applicativi, e la rendicontazione, svolta anch'essa mediante l'utilizzo di altri applicativi.
L'azienda tuttavia si pone l'obiettivo di creare non solo un prodotto necessario alle necessità interne, ma anche un prodotto vendibile e che generi profitto attraverso la vendita dello stesso ad aziende clienti. Il progetto è stato denominato Coral Tree e lo stage si è posto l'obiettivo di iniziare a porre le basi per questo progetto, attraverso la creazione di un modulo che introduca il nuovo tema per dare l'aspetto desiderato al prodotto e la creazione dei primi moduli che introducano le funzionalità precedentemente citate.
%**************************************************************

\section{Organizzazione del testo}
\begin{description}
    \item[{\hyperref[cap:tecnologie-strumenti]{Il secondo capitolo}}] descrive le tecnologie e gli strumenti utilizzati durante lo stage.    
    \item[{\hyperref[cap:descrizione-stage]{Il terzo capitolo}}] descrive brevemente le condizioni e le metodologie utilizzate per lo stage.
		\item i tre capitoli successivi descriveranno in maniera separata i vari moduli sviluppati, dato che il modulo che aggiunge il nuovo tema differisce
		sostanzialmente nella sua realizzazione dai moduli che aggiungono funzionalità nel senso stretto.
		Si hanno quindi i capitoli
		\begin{description}
		\item[{\hyperref[cap:modulo-tema]{il modulo tema}}];
		\item[{\hyperref[cap:modulo-clienti]{il modulo clienti}}];
		\item[{\hyperref[cap:modulo-progetti]{ il modulo progetti}}];
		\end{description}
\end{description}